\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fourier}
\usepackage[scaled=0.875]{helvet}
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}
\usepackage{amsmath,amssymb,makeidx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{pifont}
\usepackage{lscape}
\usepackage{multicol}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{multirow} 
\usepackage{textcomp}
\usepackage{scratch3}
\newcommand{\euro}{\eurologo{}}
%Tapuscrit : Denis Vergès
%Relecture : François Hache
\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-text,pst-tree,pstricks-add}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\usepackage[left=3cm, right=3cm, top=1.5cm, bottom=3cm,headheight=14pt]{geometry}
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut#1\,}}
\renewcommand{\theenumi}{\textbf{\arabic{enumi}}}
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\theenumii}{\textbf{\alph{enumii}}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii.}}
\def\Oij{$\left(\text{O},~\vect{\imath},~\vect{\jmath}\right)$}
\def\Oijk{$\left(\text{O},~\vect{\imath},~\vect{\jmath},~\vect{k}\right)$}
\def\Ouv{$\left(\text{O},~\vect{u},~\vect{v}\right)$}
\usepackage{fancyhdr}
%\usepackage[colorlinks=true,pdfstartview=FitV,linkcolor=blue,citecolor=blue,urlcolor=blue]{hyperref}
%\usepackage[dvips]{hyperref}
%\hypersetup{%
%pdfauthor = {APMEP},
%pdfsubject = {Brevet},
%pdftitle = {Polynésie 11 septembre 2023},
%allbordercolors = white,
%pdfstartview=FitH}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[np]{numprint}
\begin{document}
\setlength\parindent{0mm}
\marginpar{\rotatebox{90}{\textbf{A. P{}. M. E. P{}.}}}
\rhead{}
\lhead{\small L'année 2023}
\rfoot{\small Polynésie}
\lfoot{\small 11 septembre 2023}
\pagestyle{fancy}
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
{\Large\textbf{\decofourleft~ Diplôme national du Brevet Polynésie
 ~\decofourright}}\\[6pt]
{\Large \textbf{11 septembre 2023}}

\vspace{0,5cm}

\textbf{Durée : 2 heures}
\end{center}
\medskip

\textbf{{\large \textsc{Exercice 1}} \hfill 16 points}

\medskip

Cet exercice est un questionnaire à choix multiples (QCM).

Pour chaque question, parmi les réponses proposées, une seule est exacte.

Recopier le numéro de la question et indiquer la réponse choisie avec la justification.

\medskip

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|m{7.5cm}|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
\multicolumn{1}{|c|}{Questions}&Réponse A&Réponse B&Réponse C\\ \hline
\textbf{1.~} Une augmentation de 9\,\% correspond à une multiplication par \ldots&1,9&$\dfrac{9}{100}$&1,09\\ \hline
\textbf{2.~} On considère la figure ci-dessous:

\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(-1.8,-0.4)(5,2.5)
\pspolygon(0,0)(3.7;0)(4.7;25)%ABC
\psline(1.1;0)(1.3973;25)%DE
\uput[dl](0,0){A} \uput[dr](3.7;0){B} \uput[ur](4.7;25){C} \uput[d](1.1;0){D} \uput[u](1.3973;25){E} 
\end{pspicture}

On précise que :

\begin{itemize}
\item[$\bullet~$] (DE) et (BC) sont parallèles;
\item[$\bullet~$] E est un point de [AC];
\item[$\bullet~$] D est un point de [AB];
\item[$\bullet~$] AE = 2~cm, EC = 5~cm, ED = 3~cm.
\end{itemize}

Quelle est la longueur BC ?&7,5~cm&6~cm&10,5~cm\\ \hline
\textbf{3.~} Le tableau ci-dessous donne la répartition des élèves de 5\up{e} d'un collège en fonction du sexe et de la langue vivante 2 choisie :

\begin{tabular}{|l|*{3}{c|}}\hline
\multicolumn{1}{|l|}{~}	&Allemand 	& Espagnol 	& Italien\\ \hline
Filles 					&10 		&43 		&26 \\ \hline
Garçons					&7			&42			&32\\ \hline
\end{tabular}

On interroge au hasard un élève de 5\up{e} parmi tous les élèves de 5\up{e} de ce collège.

Quelle est la probabilité que l'élève interrogé ait choisi l'italien en deuxième langue vivante ?
&$\dfrac{1}{3}$	&$\dfrac{58}{160}$	&$\dfrac{58}{102}$\\ \hline
\textbf{4.~} On reprend la situation de la question \textbf{3.~}  et on interroge au hasard un élève de 5\up{e} parmi tous les élèves de 5\up{e} de ce collège.

Quelle est la probabilité que l'élève interrogé soit une fille qui ne fait pas d'allemand ?
&$\dfrac{69}{79}$	&$\dfrac{69}{143}$	&$\dfrac{69}{160}$\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

\newpage

\textbf{{\large \textsc{Exercice 2}} \hfill 25 points}

\medskip

\begin{minipage}{7.4cm}
\begin{enumerate}
\item On considère le programme A défini par le schéma
ci-contre :
	\begin{enumerate}
		\item Vérifier que le résultat est $60$ si le nombre
choisi au départ est $-8$.
		\item On appelle $x$ le nombre de départ et on admet que le résultat obtenu avec le programme de calcul est donné par l'expression : 
		
		$(x + 3)(x - 4)$.

Résoudre $(x + 3)(x - 4) = 0$.

En déduire quels nombres de départ il faut choisir pour obtenir 0 comme résultat.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{7.5cm}
\psset{unit=1cm,arrowsize=2pt 3}
\begin{pspicture}(-3.8,0)(3.8,7.4)
%\psgrid
\psframe(-0.9,5.4)(0.9,6.2)\psframe(-0.9,0)(0.9,0.8)
\psframe(-3.8,3.1)(-2,3.9)\psframe(3.8,3.1)(2,3.9)
\rput(-2.3,4.8){Ajouter 3}\rput(2.7,4.8){Soustraire 4}
\rput(0,7.1){Choisir un nombre}
\rput(0,2.7){Multiplier les deux}\rput(0,2.2){résultats}
\psline{->}(0,6.9)(0,6.2)\psline{->}(0,5.4)(-2.9,3.9)\psline{->}(0,5.4)(2.9,3.9)
\psline(-2.9,3.1)(0,1.4)\psline(2.9,3.1)(0,1.4)
\psline{->}(0,1.4)(0,0.8)
\end{pspicture}
\end{minipage}

\begin{enumerate}[resume]
\item On rappelle que $x$ désigne le nombre de départ du programme de calcul et que le résultat obtenu avec le programme de calcul est donné par l'expression : $(x + 3)(x - 4)$.

On appelle $f$ la fonction qui, à $x$, associe le résultat du programme de calcul.

La représentation graphique $\mathcal{C}_f$ de la fonction $f$ est donnée ci-après.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $f(x) = x^2 - x - 12$.
		\item Calculer$f\left(\dfrac12\right)$.
		\item Déterminer graphiquement les antécédents de $- 6$ par la fonction $f$.
		
On pourra éventuellement laisser les traits de construction sur \textbf{le graphique}.
\begin{center}
\psset{xunit=1cm,yunit=0.5cm,arrowsize=2pt 3}
\begin{pspicture*}(-5,-13)(6,12)
\psaxes[linewidth=1.25pt,labelFontSize=\scriptstyle]{->}(0,0)(-4.99,-12.99)(6,12)
\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{-5}{6}{x dup mul x sub 12 sub}
\uput[l](-4.2,10){\blue $\mathcal{C}_f$}
\end{pspicture*}
\end{center}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{minipage}{10cm}
\begin{enumerate}[resume]
\item On considère la fonction $g$ définie par $g(x) = 3x - 7$.

On a utilisé un tableur pour réaliser un tableau de valeurs de cette fonction.
	\begin{enumerate}
		\item Quelle formule a-t-on écrite dans la cellule B2 avant de l'étirer vers le bas?
		\item Tracer la représentation graphique de la fonction $g$ dans le repère sur \textbf{le graphique précédent}.
		\item Déterminer graphiquement les nombres qui ont la même image par les fonctions $f$ et $g$. On pourra laisser apparents les traits de construction sur \textbf{le graphique}.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{4cm}
\begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
	&A		&B\\ \hline
1	&$x$	&$g(x)$\\ \hline
2	&$-5$ 	&$-22$\\ \hline
3	&$-4$	&$-19$\\ \hline
4	&$-3$	&$- 16$\\ \hline
5	&$-2$	&$-13$\\ \hline
6	&$-1$	&$-10$\\ \hline
7	&0		&$-7$\\ \hline
8	&1		&$-4$\\ \hline
9	&2		&$-1$\\ \hline
10	&3 		&2\\ \hline
11	&4 		&5\\ \hline
12	&5		&8\\ \hline
13	&6 		&11\\ \hline
\end{tabular}

\end{minipage}

\newpage

\textbf{{\large \textsc{Exercice 3}} \hfill 19 points}

\medskip

\begin{minipage}{11cm}Dans cet exercice, toutes les longueurs sont exprimées en pixel.

Un professeur de mathématiques souhaite élaborer un programme avec ses élèves permettant de construire la figure ci-contre composée de 10 carrés.

Le côté du premier carré à tracer mesure $300$~pixels.

Le côté de chaque carré construit ensuite mesure 20\,\% de moins que celui du carré précédent.

La figure n'est pas en vraie grandeur.
\medskip

\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{3.5cm}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(-2,-2)(2,2)
\psframe[linewidth=1pt](-1.6,-1.6)(1.6,1.6)
\psframe[linewidth=1pt](-1.28,-1.28)(1.28,1.28)
\psframe[linewidth=1pt](-1.024,-1.024)(1.024,1.024)
\psframe[linewidth=1pt](-0.8192,-0.8192)(0.8192,0.8192)
\psframe[linewidth=1pt](-0.65536,-0.65536)(0.65536,0.65536)
\psframe[linewidth=1pt](-0.5243,-0.5243)(0.5243,0.5243)
\psframe[linewidth=1pt](-0.4194,-0.4194)(0.4194,0.4194)
\psframe[linewidth=1pt](-0.3355,-0.3355)(0.3355,0.3355)
\psframe[linewidth=1pt](-0.2684,-0.2684)(0.2684,0.2684)
\psframe[linewidth=1pt](-0.2147,-0.2147)(0.2147,0.2147)
\end{pspicture}
\end{minipage}

\textbf{Aucune justification n'est attendue pour les questions 2., 3. a., 3. b. et 4.}

\medskip

\begin{enumerate}
\item Montrer que le côté du 2\up{e} carré mesure $240$ pixels.
\item Le professeur distribue aux élèves le bloc \og Carré \fg{}  d'instructions figurant ci-après qui permet de tracer un carré de côté donné.

Pour cela, il a créé une variable \og Côté \fg{} qui correspond à la longueur du côté du carré à tracer.

\begin{center}
\begin{scratch}[num blocks]
\initmoreblocks{définir \namemoreblocks{\ovalmoreblocks{Carré}}}
\blockrepeat{répéter \ovalnum{} fois}
{\blockmove{avancer de \ovalmoreblocks{Côté}}
\blockmove{tourner \turnright{} de \ovalnum{} degrés}
}
\end{scratch}
\end{center}

Compléter les lignes 2 et 4 de ce bloc précédent.
\end{enumerate}

\begin{minipage}[t]{9.5cm}
\begin{enumerate}[resume]
\item Le script ci-contre permet de réaliser les dix carrés de la figure souhaitée.

On rappelle que l'instruction \og s'orienter à 180 \fg{} signifie que le lutin est dirigé vers le bas.
	\begin{enumerate}
		\item Donner les coordonnées du stylo lorsqu'il commence à tracer le premier carré.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{5.5cm}
\begin{scratch}[num blocks, scale=0.8]
\blockinit{Quand \greenflag est cliqué}
\blockpen{effacer tout}
\blockmove{s'orienter à \ovalnum{180} degrés}
\blockvariable{mettre \selectmenu{Côté} à \ovaloperator{\ovalnum{300}}}
\blockrepeat{répéter \ovalnum{10} fois}
{\blockpen{relever le stylo}
\blockmove{aller à x: \ovalmoreblocks{Côté} \pmb{/} \ovalnum{2} y: \ovalmoreblocks{Côté} \pmb{/} \ovalnum{2}}
\blockpen{stylo en position d'écriture}
\blockmoreblocks{Carré}
\blockvariable{mettre \selectmenu{Côté} à \ovaloperator{Côté \pmb{*} \ovalnum{0,8}}}
}

\end{scratch}
\end{minipage}

\begin{enumerate}[resume,label=]
\item 
	\begin{enumerate}[start=2]
		\item Parmi les 4 propositions suivantes, quelle est celle qui correspond au tracé des deux premiers carrés ?

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
Proposition 1&Proposition 2&Proposition 3&Proposition 4\\ \hline
\psset{unit=0.005cm}
\begin{pspicture}(-200,-200)(320,330)
\psaxes[linewidth=1.25pt,Dx=100,Dy=100,labelFontSize=\scriptscriptstyle]{->}(0,0)(-200,-200)(320,320)
\psframe(300,300)\psframe(30,30)(270,270)
\uput[d](310,0){\tiny $x$}\uput[l](0,310){\tiny $y$}
\end{pspicture}&
\psset{unit=0.005cm}
\begin{pspicture}(-200,-200)(320,330)
\psaxes[linewidth=1.25pt,Dx=100,Dy=100,labelFontSize=\scriptscriptstyle]{->}(0,0)(-200,-200)(320,320)
\psframe(-150,-150)(150,150)\psframe(-100,-100)(100,100)
\uput[d](310,0){\tiny $x$}\uput[l](0,310){\tiny $y$}
\end{pspicture}&
\psset{unit=0.005cm}
\begin{pspicture}(-200,-200)(320,330)
\psaxes[linewidth=1.25pt,Dx=100,Dy=100,labelFontSize=\scriptscriptstyle]{->}(0,0)(-200,-200)(320,320)
\psframe(-120,-120)(120,120)\psframe(-140,-140)(140,140)
\uput[d](310,0){\tiny $x$}\uput[l](0,310){\tiny $y$}
\end{pspicture}&
\psset{unit=0.005cm}
\begin{pspicture}(-200,-200)(320,330)
\psaxes[linewidth=1.25pt,Dx=100,Dy=100,labelFontSize=\scriptscriptstyle]{->}(0,0)(-200,-200)(320,320)
\psframe(300,300)\psframe(100,100)(200,200)
\uput[d](310,0){\tiny $x$}\uput[l](0,310){\tiny $y$}
\end{pspicture}\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

		\item Quelle est la longueur du dernier carré tracé avec le script précédent? Arrondir au pixel.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\begin{enumerate}[start=4]
\item On veut diminuer l'épaisseur des traits lorsqu'on passe de la construction d'un carré au suivant pour obtenir la figure suivante.

\begin{minipage}{11cm}
Pour cela, on souhaite utiliser les deux instructions suivantes : 
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Instruction A :

\begin{scratch}\blockpen{ajouter \ovalvariable{$- 1$} à la taille su stylo} \end{scratch}
\item[$\bullet$] Instruction B :

\begin{scratch}\blockpen{mettre la taille du stylo à \ovalvariable{$11$}} \end{scratch}
\end{itemize}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{3.5cm}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(-2,-2)(2,2)
\psframe[linewidth=3pt](-1.6,-1.6)(1.6,1.6)
\psframe[linewidth=2.7pt](-1.28,-1.28)(1.28,1.28)
\psframe[linewidth=2.4pt](-1.024,-1.024)(1.024,1.024)
\psframe[linewidth=2.1pt](-0.8192,-0.8192)(0.8192,0.8192)
\psframe[linewidth=1.8pt](-0.65536,-0.65536)(0.65536,0.65536)
\psframe[linewidth=1.5pt](-0.5243,-0.5243)(0.5243,0.5243)
\psframe[linewidth=1.2pt](-0.4194,-0.4194)(0.4194,0.4194)
\psframe[linewidth=0.9pt](-0.3355,-0.3355)(0.3355,0.3355)
\psframe[linewidth=0.6pt](-0.2684,-0.2684)(0.2684,0.2684)
\end{pspicture}
\end{minipage}
Pour chaque instruction, indiquer les numéros des lignes du script de la question 2 entre lesquelles elle peut être insérée afin d'obtenir cette figure.
\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{{\large \textsc{Exercice 4}} \hfill 20 points}

\medskip

Les propriétaires d'une maison souhaitent créer une rampe d'accès à leur terrasse.

Cette rampe devra avoir la forme d'un prisme droit à base triangulaire comme représenté sur le schéma en perspective cavalière ci-dessous:

\begin{center}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(0,-3.4)(15,5.3)
\pscurve(0,0)(0.33,0.33)(0,0.5)(0.5,0.66)(0,1)(1,1.6)(1.9,2)(2.5,3.2)(3.2,3.7)(3.4,4.2)(4.2,4.1)(4.7,4.3)
\psline(4.7,4.3)(8.3,4.3)(12.1,3.3)(14.8,3.3)
\psline(12.1,3.3)(7.5,0)(3.6,1)(0,1)
\psline(0,0)(10,0)
\psline(8.3,4.3)(3.6,1)(3.6,0)%DAC
\psline[linestyle=dashed](3.6,0)(8.3,3.3)(8.3,4.3)%CFD
\psline[linestyle=dashed](8.3,3.3)(12.1,3.3)%FE
\pscurve(10,0)(10.3,0.8)(10.5,1)(11.3,0.8)(12,1.1)(12.2,2.2)(13,2.5)(14,2.8)(14.3,2.7)(14.8,3.3)
\rput(4.2,2.9){TERRASSE}\rput(8.4,1.9){RAMPE D'ACCÈS}\rput(11.2,1.6){SOL}
\uput[ul](3.6,1){A}\uput[d](7.5,0){B}\uput[d](3.6,0){C}
\uput[u](8.3,4.3){D}\uput[ur](12.1,3.3){E}\uput[dr](8.3,3.3){F}
\rput(2.2,-2){Vue de face de la rampe :}
\pspolygon(5.2,-3.2)(10.3,-3.2)(5.2,-1.8)%CBA
\psframe(5.2,-3.2)(5.35,-3.05)
\uput[dl](5.2,-3.2){C}\uput[d](10.3,-3.2){B}\uput[u](5.2,-1.8){A}
\end{pspicture}
\end{center}

Les figures ci-dessus ne sont pas à l'échelle.

On donne les informations suivantes :

\begin{itemize}
\item[$\bullet~$]la hauteur [AC] de la rampe mesure $30$~cm ;
\item[$\bullet~$]AB $= 124$~cm ;
\item[$\bullet~$]la longueur BE de la rampe mesure $9$~m ;
\item[$\bullet~$]l'angle $\widehat{\text{ACB}}$ est un angle droit.
\end{itemize}

\medskip

\begin{enumerate}
\item Déterminer la mesure de l'angle $\widehat{\text{ABC}}$ que doit faire la rampe avec le sol du jardin.

On arrondira au degré près.
\item Montrer que la longueur BC doit être environ égale à $120$~cm.
\item Pour réaliser cette rampe, les propriétaires envisagent de se faire livrer $2$~m$^3$ de béton.

Ce volume est-il suffisant ?
\item En utilisant le volume de $2$~m$^3$ de béton, sans modifier les longueurs AC et BE de la rampe, quelle serait la valeur de BC ?

On arrondira au centimètre près.
\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{{\large \textsc{Exercice 5}} \hfill 20 points}

\medskip

La transat Jacques Vabre est une course de bateaux qui relie la ville du Havre, en France métropolitaine, à la ville de Fort-de-France, en Martinique.

\smallskip

\begin{enumerate}
\item Avec la précision permise par la carte, donner la latitude et la longitude de la ville de Fort-de-France repérée par une croix sur la carte ci-dessous.

\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{mappemonde_Poly_sept_2023}
\end{center}

\item Lors de l'édition 2021, $75$ bateaux ont participé à cette course, répartis dans quatre catégories en fonction du parcours à réaliser : Class $40$, Ocean Fifty, Imoca, Ultim.

Le tableau ci-dessous présente les catégories, les effectifs engagés, les distances parcourues et le palmarès de la Transat:

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|>{\centering\arraybackslash}m{2cm}|m{2.25cm}|m{2.5cm}|m{3cm}|}\cline{2-5}
\multicolumn{1}{c|}{~}&\textbf{Nombres de bateaux de la catégorie}&\textbf{Distance du parcours}&\textbf{Nom du bateau vainqueur de la catégorie}&\textbf{Durée de course du vainqueur}\\ \hline
\textbf{Class 40}	&43	&\np{4600} milles&Redman	&21 jours 22 heures 33 minutes\\ \hline
\textbf{Ocean Fifty}	&7	&\np{5800} milles&Primonial	&15 jours 13 heures 27 minutes\\ \hline
\textbf{Imoca}		&20	&\np{5800} milles&LinkedOut	&18 jours 1 heure 21 minutes\\ \hline
\textbf{Ultim}		&5	&\np{7500}~milles&Maxi Edmond de Rothschild&16 jours 1 heure 48 minutes\\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{Information :}

Un mille nautique est une unité de mesure marine qui équivaut à 1,852 km environ.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que le bateau LinkedOut met 2 jours 11 heures et 54 minutes de plus que le bateau Primonial pour effectuer son parcours.
		\item Calculer la moyenne des distances parcourues par l'ensemble des $75$ bateaux. On arrondira cette distance à l'unité près.
		\item La vitesse moyenne du bateau Redman a été d'environ 8,7~milles/h.
		
Montrer que la vitesse moyenne du bateau Maxi Edmond de Rothschild a été environ $2,2$ fois plus grande que celle du bateau Redman.
		\item Un journaliste affirme que la distance parcourue par un bateau de la catégorie Ocean Fifty est environ égale à un quart de périmètre de l'équateur de la Terre.
		
En sachant que le rayon de l'équateur est de \np{6370}~km, le journaliste a-t-il raison ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{document}